遇襲5週年 《查理週報》批政治正確新審查

今天（7日）是法國諷刺漫畫報刊《查理週報》（Charlie Hebdo）報社遇襲5週年，作為襲擊5週年的一期，《查》最新一期除了刊登了遇害者遺屬的心聲外，他們在封面刊登了一個政治漫畫家被巨型手機壓著舌頭及雙手的圖畫（文首圖片），控訴網民及政治正確是對政治漫畫的新審查和新獨裁。

在該週報發表的評論文章，《查》批評現有新一些「洗腦思想的新導師」，包括一些「暴政組織」、「自我中心的少數」、以及「在手機鍵盤背後、自以為世界國王的社交網絡KOL」，指摘他們「施加」一些「性別正確的拼寫」（意指要求法語一些詞言都應有陰性，而不能只有陽性），並發出「告密推文」。

比利時法語公營傳媒RTBF這篇報導有詳細解說上述指控的意思，就是政治漫畫的內容得罪某些社群，一些網民便在網絡群起攻之，抨擊為歧視XX、冒犯XX，而且這種情況越來越普遍，而且社交網絡把這種聲音大幅放大，令傳統媒體面對壓力，對政治漫畫進行「審查」（或「把關」，視乎你的看法）。去年最著名的例子，就是美國《紐約時報》宣佈停刊全部政治漫畫，這個決定相信跟一幅政治漫畫把以色列總理內塔尼亞胡（Benjamin Netanyahu）畫成一隻狗有關，該漫畫被抨擊為反猶太。

威爾斯大學Bangor University的法語高級講師Jonathan Ervine也發表評論文章，持類似意見，指出諷刺漫畫，以至其他任何形式的嬉笑怒罵、諷刺時弊的表達，過去5年在法國正在縮窄，質疑法國以至全球沒有因為《查》恐襲事件而真正維護言論自由。

除了言論自由跟內容冒犯尺度之間平衡的爭議外，《查》報社遇襲擊事件在法國恐襲問題方面也有其重要性，因為2015年可說是法國「恐襲年」，是法國近期恐襲最頻繁、最嚴重的一年，《查》可說為「恐襲年」揭開序幕。《查》襲擊後數天，相同的罪犯便襲擊了猶太人商店，之後數月繼續有涉及伊斯蘭極端主義的襲擊，到同年年底發生巴黎連環恐襲，由2015年起到之後一、兩年，法國長期處於軍人在國內重要地點駐守的繃緊狀態，而國內穆斯林與社會融合的問題，更是至今都未完全解決到。

相關報導：
France commemorates Charlie Hebdo terror attack, five years on

Source: